% !TeX spellcheck = <none>
%!TEX root = Projeto.tex
\chapter{Proposta}

Esta dissertação propõe um mecanismo discricionário contra vazamento de informação contida no DOM baseado em duas capacidades: (1) impedir que {\scripts} encontrem nós específicos do DOM via APIs de manipulação de árvore como |document.getElementById()|, |ParentNode.querySelector()| e |Element.childNodes| e (2) impedir que {\scripts} sejam notificados da ocorrência de eventos do DOM originários de nós específicos. Entretanto, para que a informação derivada dessas funcionalidades possa ser útil aos autores de aplicações web, o mecanismo proposto oferece uma API proprietária que atua como \poe{proxy} ante os nós ocultados.%, \dubious{caracterizável pelos aspectos X, Y e Z das políticas discricionárias de segurança da informação}.

As próximas seções encarregam-se de apresentar o mecanismo em termos de sua especificação e de seu funcionamento, descrevendo as tecnologias em que ele é fundamentado e sua aptidão frente aos casos de uso levantados na \dubious{seção X}.

\input{4_1_APIShadowDOM}
\input{4_2_CasosDeTeste}
\input{4_3_ApresentacaoJstestMe}

\section{Roteiro para a elaboração da proposta}

\begin{alineas}
	\item \textbf{Mapeamento de cenários.} Partindo dos requisitos não funcionais estabelecidos, serão definidos cenários de testes capazes de evidenciar as condições necessárias para a não-conformidade com esses requisitos. Os cenários assim definidos delimitarão o escopo de ação da abordagem proposta por este trabalho.
	\item \textbf{Especificação da proposta.} A abordagem derivada dos cenários de testes será formalmente especificada, em termos das interfaces e funcionalidades esperadas, visando orientar o desenvolvimento de uma implementação de teste e provas de conceito.
	\item \textbf{Implementação do mecanismo de ocultação.} A materialização da abordagem proposta será efetuada pelo desenvolvimento dos scripts necessários para a implementação das interfaces esperadas, em conformidade com os requisitos funcionais esperados.
	\item \textbf{Validação.} Os cenários de testes serão implementados na forma de provas de conceito para validação da proposta e do mecanismo implementado. O objetivo é conhecer a aderência do mecanismo em relação aos requisitos.
\end{alineas}